export const questionsData = [
  {
    question: "মানুষ কোন অঙ্গ দিয়ে শ্বাস নেয়?",
    options: ["নাক", "চোখ", "কান", "জিভ"],
    correctAnswer: "নাক",
  },
  {
    question: "পৃথিবী সূর্যের চারপাশে ঘোরে কত দিনে?",
    options: ["৩৬৫ দিন", "২৪ ঘণ্টা", "৩০ দিন", "৭ দিন"],
    correctAnswer: "৩৬৫ দিন",
  },
  {
    question: "সূর্য থেকে আগত শক্তির নাম কী?",
    options: ["সৌর শক্তি", "বায়ু শক্তি", "জল শক্তি", "তাপ শক্তি"],
    correctAnswer: "সৌর শক্তি",
  },
  {
    question: "গাছ কীভাবে খাদ্য তৈরি করে?",
    options: ["প্রকাশসংশ্লেষণ", "ঘর্ষণ", "বাষ্প", "উত্তাপ"],
    correctAnswer: "প্রকাশসংশ্লেষণ",
  },
  {
    question: "বাতাসে সবচেয়ে বেশি কোন গ্যাস থাকে?",
    options: ["নাইট্রোজেন", "অক্সিজেন", "কার্বন ডাই-অক্সাইড", "হাইড্রোজেন"],
    correctAnswer: "নাইট্রোজেন",
  },
  {
    question: "রক্তের রং কী?",
    options: ["লাল", "নীল", "সবুজ", "হলুদ"],
    correctAnswer: "লাল",
  },
  {
    question: "পানির উষ্ণায়নের সময় তাপমাত্রা কত হয়?",
    options: ["১০০ ডিগ্রি সেলসিয়াস", "০ ডিগ্রি", "৫০ ডিগ্রি", "৩০ ডিগ্রি"],
    correctAnswer: "১০০ ডিগ্রি সেলসিয়াস",
  },
  {
    question: "কোনটি পুনঃনবীকরণযোগ্য শক্তি উৎস?",
    options: ["সূর্য", "কয়লা", "প্রাকৃতিক গ্যাস", "পারমাণবিক শক্তি"],
    correctAnswer: "সূর্য",
  },
  {
    question: "চাঁদে কী বাতাস আছে?",
    options: ["না", "হ্যাঁ", "আধা আছে", "সীমিত"],
    correctAnswer: "না",
  },
  {
    question: "ভূমিকম্প পরিমাপের যন্ত্রের নাম কী?",
    options: ["সিসমোগ্রাফ", "থার্মোমিটার", "বারোমিটার", "ক্যালিপার"],
    correctAnswer: "সিসমোগ্রাফ",
  },

  {
    question: "কোনটি একটি পুনঃনবীকরণযোগ্য শক্তি উৎস?",
    options: ["কয়লা", "প্রাকৃতিক গ্যাস", "সূর্যালোক", "পারমাণবিক শক্তি"],
    correctAnswer: "সূর্যালোক",
  },
  {
    question: "রক্ত কোন পথে শরীরে ছড়িয়ে পড়ে?",
    options: ["স্নায়ু", "হাড়", "রক্তনালী", "মাংসপেশি"],
    correctAnswer: "রক্তনালী",
  },
  {
    question: "আমরা যে বাতাসে শ্বাস নিই, তাতে সবচেয়ে বেশি কী থাকে?",
    options: ["অক্সিজেন", "কার্বন ডাই-অক্সাইড", "নাইট্রোজেন", "জলীয়বাষ্প"],
    correctAnswer: "নাইট্রোজেন",
  },
  {
    question: "কোনটি প্রাণীজ উৎস থেকে পাওয়া হয় না?",
    options: ["দুধ", "মাংস", "সবজি", "ডিম"],
    correctAnswer: "সবজি",
  },
  {
    question: "ফ্রিজ কীভাবে খাবার ঠান্ডা রাখে?",
    options: ["জল দিয়ে", "তাপশোষণ করে", "তাপ উৎপাদন করে", "বাষ্প তৈরি করে"],
    correctAnswer: "তাপশোষণ করে",
  },
  {
    question: "পৃথিবী সূর্যের চারপাশে একবার ঘুরতে কত দিন লাগে?",
    options: ["২৪ ঘন্টা", "৩৬৫ দিন", "৭ দিন", "৩০ দিন"],
    correctAnswer: "৩৬৫ দিন",
  },
  {
    question: "মানুষ কোন ইন্দ্রিয় দিয়ে গন্ধ বোঝে?",
    options: ["চোখ", "নাক", "কান", "জিভ"],
    correctAnswer: "নাক",
  },
  {
    question: "শরীরের কোন অংশ রোগ প্রতিরোধ করে?",
    options: ["ত্বক", "অন্ত্র", "রক্ত", "ইমিউন সিস্টেম"],
    correctAnswer: "ইমিউন সিস্টেম",
  },
  {
    question: "আমরা কোন গ্যাস ছাড়ি শ্বাস ত্যাগের সময়?",
    options: ["অক্সিজেন", "নাইট্রোজেন", "কার্বন ডাই-অক্সাইড", "হাইড্রোজেন"],
    correctAnswer: "কার্বন ডাই-অক্সাইড",
  },
  {
    question: "বৃষ্টির পানি সংরক্ষণকে কি বলে?",
    options: ["জলচক্র", "বৃষ্টি চাষ", "বৃষ্টিজল সংগ্রহ", "জলীয় বাস্প"],
    correctAnswer: "বৃষ্টিজল সংগ্রহ",
  },
  {
    question: "কোনটি ভৌত পরিবর্তনের উদাহরণ?",
    options: [
      "কাঠ পোড়ানো",
      "লোহা গলে যাওয়া",
      "কাঠে ঘুণ ধরানো",
      "কাগজ পুড়িয়ে ফেলা",
    ],
    correctAnswer: "লোহা গলে যাওয়া",
  },

  {
    question: "জল বাষ্পে পরিণত হয় কোন প্রক্রিয়ায়?",
    options: ["ঘনীভবন", "বাষ্পীভবন", "জমাট বাঁধা", "উত্তলন"],
    correctAnswer: "বাষ্পীভবন",
  },
  {
    question: "মানুষের শরীরে সবচেয়ে বড় অঙ্গ কোনটি?",
    options: ["যকৃত", "ত্বক", "হৃদপিণ্ড", "ফুসফুস"],
    correctAnswer: "ত্বক",
  },
  {
    question: "সূর্য কোন ধরনের শক্তির উৎস?",
    options: ["তাপ শক্তি", "চৌম্বক শক্তি", "তরঙ্গ শক্তি", "নিউক্লিয় শক্তি"],
    correctAnswer: "নিউক্লিয় শক্তি",
  },
  {
    question: "বিদ্যুৎ পরিবাহক পদার্থ কোনটি?",
    options: ["কাঠ", "কাচ", "তামা", "প্লাস্টিক"],
    correctAnswer: "তামা",
  },
  {
    question: "গাছের পাতা কি প্রক্রিয়ায় খাদ্য তৈরি করে?",
    options: ["জীবানু শোষণ", "শ্বসন", "সালোকসংশ্লেষণ", "বাষ্পীভবন"],
    correctAnswer: "সালোকসংশ্লেষণ",
  },
  {
    question: "বায়ুমণ্ডলের সবচেয়ে বেশি পরিমাণ গ্যাস কোনটি?",
    options: ["অক্সিজেন", "কার্বন ডাই-অক্সাইড", "নাইট্রোজেন", "হাইড্রোজেন"],
    correctAnswer: "নাইট্রোজেন",
  },
  {
    question: "কোনটি জলীয় দ্রবণে দ্রবীভূত হতে পারে না?",
    options: ["চিনি", "লবণ", "তেল", "দুধ"],
    correctAnswer: "তেল",
  },
  {
    question: "একটি ব্যাটারি মূলত কোন শক্তি সরবরাহ করে?",
    options: ["তাপ শক্তি", "যান্ত্রিক শক্তি", "বিদ্যুৎ শক্তি", "আলোক শক্তি"],
    correctAnswer: "বিদ্যুৎ শক্তি",
  },
  {
    question: "হৃদপিণ্ডের কাজ কী?",
    options: [
      "রক্ত তৈরি করা",
      "রক্ত পরিশোধন",
      "রক্ত সঞ্চালন",
      "রক্ত জমাট বাঁধানো",
    ],
    correctAnswer: "রক্ত সঞ্চালন",
  },
  {
    question: "জল দূষণের একটি প্রধান কারণ কী?",
    options: ["বৃষ্টি", "নদীর স্রোত", "কলকারখানার বর্জ্য", "গাছপালা"],
    correctAnswer: "কলকারখানার বর্জ্য",
  },

  {
    question: "দিন ও রাত কীভাবে হয়?",
    options: [
      "বৃষ্টির কারণে",
      "সূর্যোদয় ও সূর্যাস্তের কারণে",
      "পৃথিবীর ঘূর্ণনের কারণে",
      "জোয়ারের কারণে",
    ],
    correctAnswer: "পৃথিবীর ঘূর্ণনের কারণে",
  },
  {
    question: "বায়ু দূষণ কমাতে কী করতে হবে?",
    options: ["গাছ কাটা", "গাড়ি বেশি চালানো", "গাছ লাগানো", "ধোঁয়া তৈরি করা"],
    correctAnswer: "গাছ লাগানো",
  },
  {
    question: "মানুষের দেহে হাড়ের সংখ্যা কত?",
    options: ["২০৬", "৩০৬", "১০৬", "১৫০"],
    correctAnswer: "২০৬",
  },
  {
    question: "জলবায়ু পরিবর্তনের অন্যতম কারণ কী?",
    options: ["অতিরিক্ত গাছ লাগানো", "বৃষ্টিপাত", "বায়ু দূষণ", "শীতকাল"],
    correctAnswer: "বায়ু দূষণ",
  },
  {
    question: "শ্বাস-প্রশ্বাসে কোন গ্যাস গ্রহণ করি?",
    options: ["অক্সিজেন", "কার্বন ডাই-অক্সাইড", "হাইড্রোজেন", "নাইট্রোজেন"],
    correctAnswer: "অক্সিজেন",
  },

  {
    question: "পৃথিবী সূর্যের চারদিকে কত সময়ে একবার ঘোরে?",
    options: ["২৪ ঘণ্টা", "৩৬৫ দিন", "৩০ দিন", "৭ দিন"],
    correctAnswer: "৩৬৫ দিন",
  },
  {
    question: "সূর্য কোথা থেকে ওঠে?",
    options: ["উত্তর", "দক্ষিণ", "পূর্ব", "পশ্চিম"],
    correctAnswer: "পূর্ব",
  },
  {
    question: "বৃষ্টি কিসের কারণে হয়?",
    options: ["সূর্যের আলো", "মেঘের সংঘর্ষ", "বাতাস", "চাঁদের আলো"],
    correctAnswer: "মেঘের সংঘর্ষ",
  },
  {
    question: "মানবদেহে রক্ত পরিবহন করে কোন অঙ্গ?",
    options: ["ফুসফুস", "হৃদপিণ্ড", "মস্তিষ্ক", "পেট"],
    correctAnswer: "হৃদপিণ্ড",
  },
  {
    question: "সবচেয়ে বড় স্থলচর প্রাণী কোনটি?",
    options: ["হাতি", "বাঘ", "ঘোড়া", "সিংহ"],
    correctAnswer: "হাতি",
  },
  {
    question: "সূর্য কী ধরনের বস্তুর উদাহরণ?",
    options: ["গ্রহ", "উপগ্রহ", "তারা", "উল্কা"],
    correctAnswer: "তারা",
  },
];
